\chapter{Conclusiones}

%Escribir todo lo que fui haciendo. Que llevo a que otra cosa.

Se presentó el tema de identificación ciega para canales MIMO y se propuso el
algoritmo \textit{Expectation Maximization} como posible solución al problema en
el capítulo \S\ref{sec:identificacion_ciega}. Se analizaron los problemas que
tiene dicho estimador y se justificaron basados en la forma de las funciones de
verosimilitud que se están maximizando.

Una posible aplicación de este trabajo sería un esquema de selección de
condiciones iniciales para el estimador EM. Una vez detectada una estimación
inválida, se podría reinicializar el estimador de canal con mejores condiciones
para aumentar la probabilidad de obtener resultados correctos, y de esta forma
recuperar los datos transmitidos.

Se probaron diferentes mejoras al algoritmo EM propuestas en la bibliografía
con resultados insatisfactorios para el escenario estudiado, como se muestra en
\S\ref{sec:variantes}. Sin embargo de este estudio se desprendió la idea de
agregar un nuevo bloque en el receptor que funcione como validador del modelo
estimado por el EM. Para comprender mejor los conceptos teóricos de validación
de modelos, provenientes principalmente del área de control, y justificar el
diseño del método propuesto se resumieron los conceptos fundamentales del tema
en el capítulo \S\ref{sec:validacion}.

Luego de seleccionar qué datos se van a utilizar para validar el modelo
se analizaron diferentes hipótesis, que corresponden con diferentes métodos
estadísticos, y se probó su viabilidad. La primera y más simplista aproximación
al problema, descripta en \S\ref{sec:validacion_por_traza}, demostró tener un
desempeño inaceptable y por eso un estudio de métodos estadísticos alternativos
fue necesario. Se optó por usar el ensayo de bondad de ajuste 
Kolmogorov-Smirnov modificado para las variables multidimensionales bajo
estudio. Este ensayo es presentado en el capítulo \S\ref{sec:ks}.

Para analizar el desempeño del identificador de canal y el algoritmo validador
se implementaron ambos sistemas utilizando el lenguaje de programación de alto
nivel GNU Octave. Los puntos más relevantes de la implementación de los
algoritmos propuestos es presentada en \S\ref{sec:implementacion_ks}. Con este
código fue posible analizar el desempeño del método propuesto y se logró una
comprensión acabada de su comportamiento. Estos resultados y su correspondiente
análisis se muestran en \S\ref{sec:resultados}.

\subsection*{Trabajos futuros}

Se probó que un paso de validación en la cadena de procesamiento de un receptor
que está usando estimación ciega es factible. Éste es un aporte novedoso, que
amerita mayor profundización. A partir de la base que presenta esta tesis, se
proponen trabajos futuros en este tema.

Si bien lo expuesto en la presente tesis es generalizable para variables de más
de 2 dimensiones, un primer trabajo sería extender los resultados a canales
complejos y cantidades arbitrarias de antenas.

Un objetivo fundamental tiene que ser buscar mejorar el desempeño del paso de
validación. Por un lado se debe atacar el problema del enmascaramiento de los
errores de estimación en el ruido del canal. Por otro lado, estudiar con mayor
detenimiento la relación entre el error de estimación y el error de detección de
los símbolos transmitidos. Además se propone analizar la posible correlación
entre los canales producto de una mala identificación de canal, fenómeno que no
está contemplado actualmente. Así mismo, para mejorar el desempeño se deben
buscar métodos estadísticos que se ajusten mejor al problema presente, como la
modificación del ensayo KS, \textit{The two-stage $\delta$-corrected
Kolmogorov-Smirnov test} \cite{khamis}.
